---
templateKey: article
title: 被爱国主义数学书吓到了
slug: ai-guo-zhu-yi-jiao-ke-shu
date: 2017-09-01T12:04:16.710Z
description: 新教材的事传得很热，编委说新教材以中华优秀传统文化教育和革命传统教育为重点、融入社会主义核心价值观。一直很好奇这新教材长咋样，昨天专门到教材书店去看，印象最深的是插图到处都是国旗、天安门、党旗、队旗......
featuredpost: false
featuredimage: /img/ke1.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 爱国主义
  - 教材
---
\#开学第一天#

最近新教材的事传得很热，编委说新教材以中华优秀传统文化教育和革命传统教育为重点、融入社会主义核心价值观。一直很好奇这新教材长咋样，昨天专门到教材书店去看，印象最深的是插图到处都是国旗、天安门、党旗、队旗......

先来看看语文书：

![一年级第一课](/img/ke1.webp)




![莫名其妙的举队旗图片](/img/ke2.webp)



更刷新印象的是数学书，队旗和国旗成了最常见的几何案例：

![](/img/ke3.webp)

还有一言不合就来个天安门配图：

![](/img/ke4.webp)




![](/img/ke5.webp)

左边为新版，右边为旧版

<!--StartFragment-->

还有一言不合就来个天安门配图：

<!--EndFragment-->

![](/img/ke6.webp)

现在思想品德叫做“思想与法治”，小学一年级的课本，前面一半都老在画国旗：

![](/img/ke8.webp)

在对比了人教版旧版的数学教材，发现原来旧版数学书已经大量使用国家符号的配图和案例，甚至数学+爱国主义已经成为一个研究课题：

![](/img/ke9.webp)

知网搜索结果

频繁在教材中出现的符号：国旗、天安门、队旗、党旗，象征着国家和执政者，这些符号的不断重复，实则是在塑造一个“中国人的共同体”。

要推爱国主义教育也不是大问题，但是这些符号背后的含义明明是不同的，国旗是国家象征，天安门包含了历史文化的表意，但天安门往往伴随着国旗和毛主席画像出现，而队旗和党旗则属于另一个范畴的内容。

到了教材上反复呈现时，它们笼统概括到“国家”和“爱国”之中了，这样给中小学生读真的好吗？